\section{Implementacja sieci neuronowej}

Implementacja sieci neuronowej została podzielona na 6 mniejszych komponentów by utrzymać czytelność i modularność kodu, oraz by ułatwić dodawanie nowych komponentów w przyszłości.

Moduł \texttt{neural\_network} dzieli się na:
\begin{itemize}
    \item \texttt{activations.py} - Definiuje klasę która służy za szablon funkcji aktywacji. Dotychczas zdefiniowane funkcje aktywacji to, \texttt{Relu}, funkcja sigmoidalna i funkcja liniowa. 
    \item \texttt{losses.py} - Definiuje funkcje strat, \texttt{Mean squared error} i \texttt{Cross Entropy Loss}.
    \item \texttt{metrics.py} - Definiuje metryki oceny modelu w postaci funkcji, jak i struktórę (\texttt{@dataclass ClassificationMetrics}) która je przechowuje. 
    \item \texttt{mlp.py} - Definiuje Klasę \texttt{MultiLayerPerceptron}, rreprezentującą wielowarstową sieć neuronową, składającą się z warstw fully connected.
    \item \texttt{optimizers.py} - Definuje optymalizator \texttt{Stochastic Gradient Descent}. 
    \item \texttt{layers.py} - Definiuje warstwe \texttt{Fully connected}.
\end{itemize}

\subsection{Warstwa Fully connected}

Warstwa \texttt{Fully connected}, nazywana również \textit{Dense layer}, 
jest podstawowym elementem klasycznej sieci wielowarstwowej typu MLP. 
Każdy neuron tej warstwy jest połączony ze wszystkimi wyjściami warstwy poprzedniej.
Oznacza to, że każda cecha wejściowa bierze udział w wyznaczaniu wartości każdego neuronu warstwy następnej.

W implementacji warstwa ta została zdefiniowana w pliku
\texttt{layers.py}. Klasa reprezentująca warstwę przechowuje liczbę wejść,
liczbę wyjść, macierz wag, wektor biasów oraz funkcję aktywacji przypisaną
do danej warstwy. Parametry warstwy są inicjalizowane podczas tworzenia
obiektu.

Dla pojedynczej warstwy część liniową obliczeń można zapisać w postaci:

\[
    Z = XW + b
\]

Wartości \(Z\) są następnie przekazywane do funkcji aktywacji.

gdzie:
\begin{itemize}
    \item \(X\) oznacza macierz danych wejściowych o wymiarach
    \((m, n_{in})\),
    \item \(W\) oznacza macierz wag o wymiarach
    \((n_{in}, n_{out})\),
    \item \(b\) oznacza wektor biasów o wymiarze \((n_{out})\),
    \item \(Z\) oznacza wynik transformacji liniowej,
    \item \(m\) oznacza liczbę próbek w batchu,
    \item \(n_{in}\) oznacza liczbę wejść warstwy,
    \item \(n_{out}\) oznacza liczbę neuronów wyjściowych warstwy.
\end{itemize}

\subsection{Funkcje aktywacji}

Funkcje aktywacji odpowiadają za wprowadzenie nieliniowości do sieci
neuronowej. Gdyby kolejne warstwy składały się wyłącznie z przekształceń
liniowych, cała sieć, niezależnie od liczby warstw, nadal mogłaby zostać
sprowadzona do jednego przekształcenia liniowego.

W projekcie funkcje aktywacji zostały zaimplementowane w pliku
\texttt{activations.py}. Każda aktywacja jest reprezentowana przez obiekt
klasy \texttt{Activation}, który przechowuje nazwę funkcji, samą funkcję oraz
jej pochodną. Pochodna jest potrzebna podczas propagacji wstecznej.

Zaimplementowano trzy funkcje aktywacji:
\begin{itemize}
    \item \texttt{ReLU} - stosowaną głównie w warstwach ukrytych
    \item funkcję sigmoidalną - zwracającą wartości z przedziału \((0, 1)\)
    \item funkcję liniową - używaną między innymi w warstwie wyjściowej
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Fragment implementacji klasy reprezentującej funkcję aktywacji.}, label={lst:activations}, basicstyle=\ttfamily\small, breaklines=true, frame=single]
ActivationFunction = Callable[[FloatArray], FloatArray]

@dataclass
class Activation:
    name: str
    function: ActivationFunction
    derivative: ActivationFunction

    def __call__(self, x: FloatArray) -> FloatArray:
        return self.function(x)
\end{lstlisting}

\subsection{Architektura modelu MLP}

Model wielowarstwowego perceptronu został zaimplementowany w klasie
\texttt{MultiLayerPerceptron}, znajdującej się w pliku \texttt{mlp.py}.
Klasa ta odpowiada za utworzenie sekwencji warstw \texttt{DenseLayer} oraz
za przekazywanie danych przez kolejne warstwy sieci.

Architektura modelu jest definiowana za pomocą listy rozmiarów warstw.
Pierwszy element listy określa liczbę cech wejściowych, ostatni element
określa liczbę neuronów wyjściowych, natomiast wartości pośrednie opisują
liczbę neuronów w warstwach ukrytych.\\ Przykładowy zapi sieci składającej się z trzech warstw fully connected:

\[
    13 \rightarrow 13 \rightarrow 8 \rightarrow 3
\]

\begin{lstlisting}[language=Python]
model = MultiLayerPerceptron([13, 13, 8, 3])
\end{lstlisting}

\vspace{5mm}

W tym przypadku model przyjmuje dane wejściowe złożone z 13 cech,
następnie przetwarza je przez dwie warstwy ukryte zawierające odpowiednio
13 i 8 neuronów, a na końcu zwraca wektor o długości 3, odpowiadający
liczbie klas w problemie klasyfikacji.

Podczas inicjalizacji modelu liczba warstw jest wyznaczana na podstawie
długości listy \texttt{layer\_sizes}. Dla każdej pary kolejnych wartości
tworzony jest jeden obiekt klasy \texttt{DenseLayer}. Oznacza to, że dla
listy o długości \(n\) powstaje \(n-1\) warstw z wagami.

Model umożliwia również przekazanie listy funkcji aktywacji. Liczba funkcji
aktywacji musi być zgodna z liczbą warstw. Jeżeli lista aktywacji nie
zostanie podana, domyślnie w warstwach ukrytych wykorzystywana jest funkcja
\texttt{ReLU}, natomiast w ostatniej warstwie funkcja liniowa.


\subsection{Propagacja w przód}

\begin{flushleft}
Propagacja w przód (\textit{forward propagation}) polega na przekazaniu
danych wejściowych przez kolejne warstwy sieci neuronowej w celu wyznaczenia
wyniku modelu. W zaimplementowanej sieci MLP dane są przetwarzane
sekwencyjnie przez wszystkie warstwy \texttt{DenseLayer} znajdujące się
w liście \texttt{layers}.
\end{flushleft}

Dla pojedynczej warstwy wynik obliczany jest według zależności:

\[
    A = f(XW + b)
\]

\begin{flushleft}
gdzie \(X\) oznacza dane wejściowe do warstwy, \(W\) macierz wag,
\(b\) wektor biasów, a \(f\) funkcję aktywacji przypisaną do danej warstwy.

W przypadku całego modelu wyjście jednej warstwy staje się wejściem warstwy
następnej. Dla sieci składającej się z kilku warstw można to zapisać jako:
\end{flushleft}

\[
    A^{(1)} = f^{(1)}(XW^{(1)} + b^{(1)})
\]

\[
    A^{(2)} = f^{(2)}(A^{(1)}W^{(2)} + b^{(2)})
\]

\[
    \ldots
\]

\[
    \hat{Y} = A^{(L)}
\]

gdzie \(L\) oznacza liczbę warstw modelu, a \(\hat{Y}\) jest wynikiem
zwracanym przez sieć.

\begin{flushleft}
W implementacji propagacja w przód została zrealizowana w metodzie
\texttt{forward} klasy \texttt{MultiLayerPerceptron}. Metoda przechodzi po
kolejnych warstwach modelu i aktualizuje zmienną \texttt{x}, przekazując
wynik poprzedniej warstwy do następnej.
\end{flushleft}

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Fragment kodu pokazujący definicje propagacji w przód dla całej sieci.}, label={lst:forward}, basicstyle=\ttfamily\small, breaklines=true, frame=single]
def forward(self, x: FloatArray) -> FloatArray:
    for layer in self.layers:
        x = layer(x)

    return x
\end{lstlisting}

\break

\begin{flushleft}
W projekcie dane wejściowe przekazywane do modelu mają postać batcha, czyli
macierzy o wymiarach:

\[
    (m, n_{in})
\]

gdzie \(m\) oznacza liczbę próbek w batchu, a \(n_{in}\) liczbę cech
wejściowych. Dla zbioru Wine liczba cech wejściowych wynosi 13, dlatego
przykładowy batch składający się z 16 próbek będzie miał wymiar:

\[
    (16, 13)
\]

Wyjściem modelu w problemie klasyfikacji wieloklasowej jest macierz o wymiarach:

\[
    (m, n_{classes})
\]

W przypadku zbioru Wine, gdzie występują 3 klasy, wyjście modelu dla batcha 16 próbek ma wymiar:

\[
    (16, 3)
\]

Wartości te są następnie przekazywane do funkcji straty, która porównuje
wynik modelu z prawdziwymi etykietami klas.
\end{flushleft}

\subsection{Propagacja wsteczna}

Propagacja wsteczna (\textit{backpropagation}) służy do wyznaczenia
gradientów funkcji straty względem parametrów modelu. Gradienty te są
następnie wykorzystywane przez optymalizator do aktualizacji wag i biasów.

Podstawą propagacji wstecznej jest reguła łańcuchowa. Jeżeli dana wielkość
\(L\) zależy od \(a\), a \(a\) zależy od \(z\), to pochodną \(L\) względem
\(z\) można zapisać jako:

\[
    \frac{\partial L}{\partial z}
    =
    \frac{\partial L}{\partial a}
    \cdot
    \frac{\partial a}{\partial z}
\]

Dla pojedynczej warstwy sieci:

\[
    z = XW + b
\]

\[
    a = f(z)
\]

gradient względem wartości przed aktywacją wynosi:

\[
    \frac{\partial L}{\partial z}
    =
    \frac{\partial L}{\partial a}
    \cdot
    f'(z)
\]


Następnie obliczane są gradienty względem parametrów warstwy:

\[
    \frac{\partial L}{\partial W}
    =
    X^T
    \frac{\partial L}{\partial z}
\]

\[
    \frac{\partial L}{\partial b}
    =
    \sum_{i=1}^{m}
    \frac{\partial L}{\partial z_i}
\]

oraz gradient przekazywany do poprzedniej warstwy:

\[
    \frac{\partial L}{\partial X}
    =
    \frac{\partial L}{\partial z}
    W^T
\]

W implementacji każda warstwa posiada metodę \texttt{backward}, która
oblicza powyższe gradienty i zwraca gradient względem swojego wejścia.
W klasie \texttt{MultiLayerPerceptron} propagacja wsteczna polega na
przejściu przez warstwy w odwrotnej kolejności:

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Fragment kodu pokazujący definicje propagacji wstecz dla całej sieci.}, label={lst:backward}, basicstyle=\ttfamily\small, breaklines=true, frame=single]
def backward(self, d_output: FloatArray) -> FloatArray:
    gradient = d_output

    for layer in reversed(self.layers):
        gradient = layer.backward(gradient)

    return gradient
\end{lstlisting}

Dzięki temu gradient funkcji straty jest przekazywany od warstwy wyjściowej
do pierwszej warstwy modelu.

\subsection{Aktualizacja parametrów}

Po obliczeniu gradientów w procesie propagacji wstecznej następuje
aktualizacja parametrów modelu. W projekcie zaimplementowano optymalizator
\texttt{Stochastic Gradient Descent} znajdujący się w pliku
\texttt{optimizers.py}.

\noindent 
Dla parametru \(\theta\), którym może być zarówno waga \(W\), jak i bias
\(b\), aktualizacja ma postać:

\[
    \theta =
    \theta - \eta \frac{\partial L}{\partial \theta}
\]

\noindent 
gdzie:
\begin{itemize}
    \item \(\theta\) oznacza aktualizowany parametr,
    \item \(\eta\) oznacza współczynnik uczenia,
    \item \(\frac{\partial L}{\partial \theta}\) oznacza gradient funkcji
    straty względem danego parametru.
\end{itemize}

\break

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Fragment kodu pokazujący definicje aktualizacji parametrów dla całej sieci.}, label={lst:backward}, basicstyle=\ttfamily\small, breaklines=true, frame=single]
def step(self, model: MultiLayerPerceptron) -> None:
    for layer in model.layers:
        if layer.d_weights is None or layer.d_biases is None:
            raise RuntimeError("Cannot update before backward")

        layer.weights -= self.learning_rate * layer.d_weights
        layer.biases -= self.learning_rate * layer.d_biases
\end{lstlisting}

Optymalizator przechodzi przez wszystkie warstwy modelu i aktualizuje ich
parametry na podstawie gradientów zapisanych podczas propagacji wstecznej.
Sprawdzenie, czy gradienty istnieją, zabezpiecza przed próbą aktualizacji
parametrów przed wykonaniem metody \texttt{backward}.
