\section{Podsumowanie}

W ramach drugiego etapu projektu zaimplementowano od podstaw wielowarstwową
sieć neuronową typu MLP przeznaczoną do klasyfikacji próbek ze zbioru Wine.
Implementacja została podzielona na niezależne moduły odpowiedzialne między
innymi za warstwy sieci, funkcje aktywacji, funkcje kosztu, metryki,
optymalizator oraz przebieg procesu uczenia. Taki podział pozwolił zachować
czytelność kodu oraz ułatwia dalszą rozbudowę projektu, na przykład przez
dodanie nowych funkcji aktywacji lub innych algorytmów optymalizacji.

Zastosowana w eksperymencie architektura sieci miała postać:

\[
    13 \rightarrow 13 \rightarrow 8 \rightarrow 3
\]

gdzie 13 neuronów wejściowych odpowiada liczbie cech opisujących próbkę
wina, natomiast 3 neurony wyjściowe odpowiadają trzem klasom decyzyjnym.
Strukturę modelu przedstawiono w tabeli \ref{tab:model_architecture}.

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{lccc}
        \hline
        Warstwa & Liczba wejść & Liczba neuronów & Funkcja aktywacji \\
        \hline
        Wejściowa & 13 & -- & -- \\
        Ukryta 1 & 13 & 13 & ReLU \\
        Ukryta 2 & 13 & 8 & ReLU \\
        Wyjściowa & 8 & 3 & Liniowa \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Architektura zastosowanego modelu MLP}
    \label{tab:model_architecture}
\end{table}

W warstwach ukrytych zastosowano funkcję aktywacji ReLU, natomiast w warstwie
wyjściowej zastosowano funkcję liniową. Wynika to z faktu, że model zwracał
wartości typu \textit{logits}, które następnie były przekazywane do funkcji
kosztu \texttt{Cross Entropy Loss}. Funkcja ta wewnętrznie wykorzystuje
operację \texttt{softmax}, dlatego nie było konieczne stosowanie softmaxa
jako osobnej funkcji aktywacji ostatniej warstwy.

Proces uczenia przeprowadzono z wykorzystaniem następujących parametrów:

\begin{itemize}
    \item funkcja kosztu: \texttt{Cross Entropy Loss},
    \item optymalizator: \texttt{Stochastic Gradient Descent},
    \item współczynnik uczenia: \(\eta = 0.01\),
    \item rozmiar mini-batcha: \(16\),
    \item liczba epok: \(1000\),
    \item podział danych: \(80\%\) zbiór treningowy oraz \(20\%\) zbiór testowy,
    \item ziarno generatora liczb losowych: \texttt{random\_state = 42}.
\end{itemize}
\vspace{5mm}
Na podstawie uzyskanych wyników można stwierdzić, że model skutecznie nauczył
się rozróżniać klasy występujące w zbiorze Wine. 
\vspace{5mm}
Tak dobry wynik należy interpretować ostrożnie. Zbiór Wine jest
stosunkowo mały, a jego klasy są dobrze separowalne na podstawie
dostępnych cech. W celu pełniejszej oceny stabilności modelu należałoby przeprowadzić dodatkowe
eksperymenty, na przykład dla kilku różnych wartości \texttt{random\_state}
lub z wykorzystaniem walidacji krzyżowej, lub przetestować model na większym zbiorze który 
nie byłby tak dobrze separowalny.
\vspace{5mm}
Zbiór testowy został wykorzystany do porównania
przebiegu funkcji kosztu względem zbioru treningowego, jednak nie był używany
do dostrajania parametrów modelu. Parametry takie jak architektura sieci,
liczba epok, współczynnik uczenia oraz rozmiar mini-batcha nie były dobierane
na podstawie wyników uzyskanych na zbiorze testowym.
\vspace{5mm}
W sprawozdaniu przedstawiono również metryki sensitivity oraz specificity,
obliczone osobno dla każdej klasy w podejściu one-vs-rest.
Uzyskane wysokie wartości tych metryk potwierdzają, że model
dobrze rozpoznaje próbki należące do poszczególnych klas oraz skutecznie
odrzuca próbki należące do klas pozostałych.